\chapter{Conclusiones}
\label{ch:conclusiones}

Este trabajo de fin de grado ha concluido con éxito todos los objetivos propuestos en su apartado correspondiente. A nivel físico, se ha creado un circuito electrónico básico que, con la incorporación del software desarrollado, es capaz de cumplir con su cometido realizando la apertura de la cerradura eléctrica en los momentos que han sido planteados.

Adicionalmente, se han desempeñado exitosamente todas las tareas de desarrollo de software que se habían propuesto, tanto a nivel de funcionalidad, permitiendo la gestión integral de la vivienda y el acceso de los huéspedes, como a nivel de seguridad, teniendo en cuenta todos los posibles peligros que se consideraron en el análisis de este proyecto.

Como conclusión, se expone de este trabajo un proyecto completamente funcional que resuelve las tareas descritas y ofrece un servicio de utilidad a los posibles anfitriones que deseen hacer uso del mismo.

No obstante, este trabajo también cuenta con mejoras que no han sido tratadas, por cuestiones de tiempo y económicas, como son la implantación de este sistema en cerraduras inteligentes motorizadas o la integración de servicios de cálculo de precios, unificación de calendarios y otros servicios que pudieran hacer todavía más integral y útil este proyecto. Estas funcionalidades podrían ser tenidas en cuenta en una posible línea de investigación futura, que se apoye sobre el trabajo de este documento y la tecnología del momento.

Otros aspectos que serían relevantes para la evolución de este sistema a la hora de llevarlo a la realidad, sería la respuesta del propio público a la hora de utilizar estos sistemas automatizados. Todas las aplicaciones tecnológicas tienden a evolucionar con diferentes versiones, adaptándose a las necesidades del mercado según se van conociendo. En este caso no sería distinto, y la única forma de ver las mejoras que se deberían incluir, y los aspectos que se deberían considerar, sería probándolo directamente con clientes reales, que ayudarían a mejorar significativamente el valor de este producto.