\chapter{Contribuciones}
\label{ch:contribuciones}

Las contribuciones que se derivan de este trabajo de fin de grado, por parte del autor, son las siguientes:
\begin{itemize}
\item Desarrollo de un algoritmo, aplicado al mercado de las viviendas de uso turístico, capaz de recibir las reservas de clientes por medio de un correo electrónico, analizar el contenido del mismo, y de esta manera organizar todas las entradas en la vivienda. Se hace uso del lenguaje de programación python, aplicado en una computadora Raspberry Pi Zero W, con la librería SMPTLIB.
\item Desarrollo de un algoritmo, aplicado al mercado de las viviendas de uso turístico, capaz de recibir la cancelación de reservas por parte de los clientes, a través de un correo electrónico, analizar el contenido del mismo, y de esta manera organizar todas las entradas en la vivienda. Se hace uso del lenguaje de programación python, aplicado en una computadora Raspberry Pi Zero W, con la librería SMPTLIB.
\item Creación de un panel de control para realizar la administración de una vivienda de uso turístico a través de la aplicación de mensajería instantánea "Telegram". Se hace uso del lenguaje de programación python, aplicado en una computadora Raspberry Pi Zero W, con la librería TelegramBotApi.
\item Creación de un panel de usuario final para los clientes de viviendas de uso turístico, a partir del cual se les permite acceder a la vivienda, una vez que han sido identificados. Se hace uso del lenguaje de programación python, aplicado en una computadora Raspberry Pi Zero W, con la librería TelegramBotApi.
\item Circuito electrónico, de bajo coste, capaz de realizar la apertura de cerraduras eléctricas por medio de una Raspberry Pi Zero W. Se hace uso de una computadora Raspberry Pi Zero W, transformadores, un relé, un portero automático \textbf{FERMAX (FALTA INDICAR MODELO} y el cableado pertinente.
\item Sistema de seguridad para evitar posibles manipulaciones del circuito electrónico encargado de gestionar las entradas de viviendas de uso turístico. Se hace uso del lenguaje de programación python en una computadora Raspberry Pi Zero W, una impresora 3D, un candado de seguridad, un sensor de ultrasonido HC-SR04 y el cableado pertinente.
\end{itemize}